新清史與東洋史待讀書單

簡介

「新清史」（New Qing History）是 90 年代末美國興起的歷史研究「學派」（鬆散的學派） 。諸多學者各有不同的觀點，他們不見得承認自己是新清史的一員，但他們均共享同一個研究框架：研究清帝國的歷史，不得不重視清帝國的統治者「滿人」的特殊身分，不得不探討「滿人」的身分認同與其歷史視野。美國新清史與中國學界的研究路徑南轅北轍。華人學者一直不太重視滿蒙乃至西藏的史料。因為他們一直堅信：滿人成功統治二百餘年，背後的原因是滿人「漢化」，即滿人願意接受傳統的儒家文化。美國新清史恰恰要突破這種「漢人本位」的史觀。事實上，清朝是多元民族的帝國，滿人對不同部族一向採取不同的統治政策：君主既是中原地區的皇帝，又是滿人八旗領主之首，藏傳佛教的守護者，同時是蒙古部族的庇護者。滿人、藏人與蒙古人各自享有相當程度的「自治權」。因此，中國傳統的史觀無法釐清清帝國內部的複雜性。

就此而言，美國新清史與日本東洋史傳統相當靠近。新清史的重要人物歐立德（Mark C. Elliott）便曾遠赴日本蒙古史專家岡田英弘求教。岡田英弘的著作近年陸續翻譯為中文，我們才姍姍來遲知道中國歷史或東洋史存在另一種面貌。在日本固有的東洋學傳統，史家不曾孤立地看待中國，而是通過內亞、滿蒙乃至海路－－中國「周邊」的疆域－－來理解中國歷史的發展。新清史不只質疑我們的史觀，更反映教育制度本身的缺陷。內亞範圍龐大，橫跨歐亞不同民族，包括不斷遷移的游牧民族。由於需要動用不同語言的史料，因而研究門檻往往很高。華人的教育體制很難培養出類似（擁有宏觀視野）的學者（港大有一位相關背景的研究者。Loretta Kim 是韓裔美國人，據聞師承歐立德）。即便是遭受熱烈吹捧的劉仲敬，也不具備閱讀第一手史料的能力，其方法論也有著重大的缺陷。

中國學者對新清史抱有敵意：新清史的閱讀策略顛覆了儒家正統的史觀，更隱含著分裂中國國土的企圖，因而有人稱新清史為「帝國主義史學」。確實，東洋學曾與日本軍國主義勾結，但當今的歷史研究不夾雜意識形態與戰略層面的考慮。政治指控純屬無稽。中國民族主義已經到達了離譜的地步。無論如何，新清史與東洋史有助開拓我們的眼界，這是我們一直缺乏的知識。作為精神分析與哲學研究者，我讀過的數量不多，也不是歷史研究者，恐怕也無法全部讀完書單列出所有的著作。讀者可循感興趣的部分入手。對我而言，新清史可能有助思考政治本體論（political ontology）的問題，特別是多元性、普世性諸如此類的議題（我們不應忘記：新清史尚未崛起的 1970 年代， 德勒茲與瓜塔里已把「游牧」當作本體論概念使用。及後，柄谷行人的世界史論述也參考了東洋史研究）。當然，能否寫出正式的文章，始終要仔細讀完才能下判斷。 書單資料不盡齊全，歡迎各位補充說明。

經典作品「新清史四書」
Evelyn S. Rawski, The Last Emperors: A Social History of Qing Imperial Institutions (1998)
Pamela Kyle Crossley, A Translucent Mirror: History and Identity in Qing Imperial Ideology (1999)
Edward J. M. Rhoads, Manchus and Han: Ethnic Relations and Political Power in Late Qing and Early Republican China, 1861-1928 (2000)
Mark C. Elliott, The Manchu Way: The Eight Banners and Ethnic Identity in Late Imperial China (2001)

新清史英文原著
James A. Millward, Beyond the Pass: Economy, Ethnicity, and Empire in Qing Central Asia, 1759-1864 (1998)
Laura Hostetler, Qing Colonial Enterprise: Ethnography and Cartography in Early Modern China (2001)
Patricia Berger, Empire of Emptiness: Buddhist Art and Political Authority in Qing China (2003) Peter Perdue, China Marches West : The Qing Conquest of Central Eurasia (2005)
Johan Elverskog, Our Great Qing: The Mongols, Buddhism, and the State in Late Imperial China (2006)
Victor Lieberman, Strange Parallels: Volume 1, Integration on the Mainland: Southeast Asia in Global Context, c. 800-1830 (2003)
Victor Lieberman, Strange Parallels: Volume 2, Mainland Mirrors: Europe, Japan, China, South Asia, and the Islands: Southeast Asia in Global Context, c.800-1830 (2006)
Cassel Par Kristoffer, Grounds of Judgment: Extraterritoriality and Imperial Power in Nineteenth-Century China and Japan (2012)
Kwangmin Kim, Borderland Capitalism: Turkestan Produce, Qing Silver, and the Birth of an Eastern Market (2016)
David Brophy, Uyghur Nation: Reform and Revolution on the Russia-China Frontier (2016) Max Oidtmann, Forging the Golden Urn: The Qing Empire and the Politics of Reincarnation in Tibet (2018)

新清史中譯本
魏斐德著，陳蘇鎮、薄小瑩譯，《洪業 : 清朝開國史》，2013
歐立德著，青石譯，《皇帝亦凡人–乾隆．世界史中的滿洲皇帝》，2015
羅威廉著，李仁淵，張遠譯，《李仁淵、張遠譯，中國最後的帝國──大清王朝》，2016
羅友枝著，周衛平譯，《最後的皇族： 滿洲統治者視角下的清宮廷》，2017

完整書單

有人話旗人其實就係一種軍事貴族，但點解佢地冇發展到好似德國容克咁既軍事傳統仲有精英教育呢？

非歷史專業，希望有專業人士解說

就我理解，19 世紀容克貴族變成財閥，
最主要應對拿破崙入侵，一方面要還錢，
另一方面希望追上隔離法國，迫住要工業化。
於是，地主將莊園賺到筆錢投資落工業，
情況就好似業主將錢投資落新興產業一樣，
最終兩邊都容克貴族玩曬，成為霸權。

至於八旗制度，根據歐立德個講法，
主要想維持滿人特質，騎馬、射箭之類，
獨立於漢文化，後來先慢慢演變為官僚制度。
早期都仲叫軍隊，後期基本上要靠國家救濟，
到 19 世紀無戰力，又無法維持滿人傳統。
換言之，早期無迫切必要參與經濟發展，
更偏重政治功能，晚期已經完全無用。
即使滿清重新高舉滿洲之道，已經為時而晚。